\section{Monolithisch}
Als Monolith werden Systeme bezeichnet, welche bei Änderungen im ganzen deployed werden müssen. Das bedeutet, dass eine Änderungen an einer Komponente im System nur dann in die Produktion gehen kann, wenn eine neue Version der Anwendung released wird und somit alle Komponenten wieder in Produktion gehen. Dabei bezieht sich der Begriff Monolith nur auf das Deployment und wird auch Deployment-Monolith genannt. Über den internen Aufbau ist dabei nichts bekannt und ein Deployment-Monolith kann dabei beliebig modular oder monolithisch aufgebaut sein.

\subsection{Skalieren der Entwicklung}
Zum Skalieren der Entwicklung eines monolithischen Systems muss das Projekt modular aufgebaut sein. Dabei kann sich an Konzepten wie Modulen und Komponenten aus dem \vref{chap:Grundlagen} bedient werden. Um die Entwicklung bestmöglich zu skalieren, sollten die Softwareentwickler möglichst wenig an der gleichen Codebasis arbeiten. Dafür empfiehlt sich das Aufteilen des Projektes in externe unabhängige Module. Diese Module können dann einzeln entwickelt werden, werden jedoch danach in derselben Codebasis eingebunden und je nach Sprache miteinander gelinkt. Dabei kann der Code abstrakt programmiert und zum Einbinden Interfaces definiert werden, wodurch pro neuem Modul nur wenig Code im Hauptprojekt hinzugefügt werden muss und die Entwicklerteams skaliert werden können.

Die Module können dabei weiter in Module aufgeteilt werden, womit beispielsweise gemeinsame Teile von mehreren Modulen in einem weiteren Modul ausgelagert werden können. Dieses kann dann von den Modulen eingebunden werden. Dadurch gibt es eine gemeinsame Abhängigkeit und die Entwicklung muss dahingehend von den nutzenden Teams gemeinsam koordiniert werden, was allerdings durch das Definieren von Schnittstellen wiederum in ein weiteres Team ausgelagert werden kann.

Schwerer wird es hierbei, die Designvorgaben der Softwarearchitektur beizubehalten und die Trennung der Module strikt zu halten. Es können Module zwar strikt getrennt werden, indem in Modulen programmiert wird, die als einzelne Pakete eingebunden werden, jedoch müssen diese immer noch im Hauptcode eingebunden werden und es müssen mehrere verschiedene Teams auf den Hauptcode zugreifen. \cite{microservicesbuch}

\subsection{Legacy-Systeme}
Wenn aus einem kompletten Monolithen und nicht nur aus einer Abhängigkeit ein Legacy-System entsteht, muss, da ein solcher Monolith komplex ist, die ganze Anwendung unter Umständen neu geschrieben werden. Dabei können je nach Software alte Module und Komponenten wiederverwendet werden, wenn die Kopplung der Module gering ist. Trotzdem ist das ein sehr aufwändiger Prozess. \cite{heiselegacy}

Soll ein Legacy-System in ein Projekt eingebunden werden, so muss das Legacy-System zu dem anderen System installiert und gewrapped werden. Dadurch kommt eine nicht gut wartbare Abhängigkeit zum System dazu und die Komplexität des Deployments erhöht sich.

\subsection{Nachhaltige Entwicklung}
Je mehr Funktionen eine Anwendung bekommt, desto mehr steigen auch die Abhängigkeiten an Module und Bibliotheken. Dabei können fremde Module veralten oder deren Entwicklung eingestellt werden. Diese müssen dann mit viel Aufwand ersetzt werden, wobei der Aufwand steigt, je mehr Komponenten von diesem Modul abhängen. Eigene Module können auch veralten oder unübersichtlich werden, wodurch deren Wartung komplizierter wird. Es erfordert viel Aufwand, alle Abhängigkeiten aktuell zu halten, zu pflegen oder fremde Module auszutauschen oder zu ersetzen. Deshalb sollten so wenige Abhängigkeiten wie möglich eingebaut werden.

Das Entstehen eines Legacy-Systems kann zudem verzögert werden, wenn automatische Tests bei jeder Änderung eingebaut und ausgeführt werden und genügend Dokumentation geschrieben wird. Das ist jedoch sehr zeitaufwendig und für neue Entwickler ist es schwer, sich in alle Dokumentationen eines Monolithen einzuarbeiten. \cite{heiselegacy}

\subsection{Continuous Delivery}
Continuous Delivery ist eine Technik um Software kontinuierlich in Betrieb zu nehmen. Dabei durchläuft die Software verschiedene Testphasen, um zu überprüfen, dass sie keine Fehler enthält. Tritt ein Fehler auf, wird der Vorgang abgebrochen. Continuous Delivery für einen Monolithen einzurichten ist einmalig aufwendig, da der Monolith oft weitere Komponenten braucht, z.B. Datenbanken oder externe Systeme. Diese können jedoch leicht eingebunden werden und wenn einmal ein Image erstellt wurde kann dieses leicht erweitert werden. Ein weiterer Nachteil ist, dass immer alle Testfälle von allen Komponenten durchlaufen werden müssen, auch wenn nur eine Komponente geändert wurde, da die Komponenten Seiteneffekte aufeinander haben können. Dies verzögert das Deployment von neuen Features, da ein Fehler in einer Komponente das Deployment der anderen Komponenten blockiert. Jedoch ist das blockieren des Deployments zu bevorzugen, da der Fehler sonst in das Live-System geht.

Einzelne Komponenten einzeln zu testen und zu deployen ist möglich, wenn eine Art Plugin-Architektur gewählt wird. Dann kann dieses Plugin gegen ein Testsystem getestet werden, ohne andere Plugins zu testen, und ein Plugin kann im laufenden System geupdated werden.

\subsection{Robustheit}\label{chap:robustheit}
Bei Monolithen in einigen Sprachen stürzt bei bestimmten Fehlern der gesamte Monolith ab. Beispiele dafür sind C++ und Speicherüberläufe. Probleme bei einer Komponente haben Einfluss auf andere Komponenten, sodass bei einem Absturz auch alle anderen abstürzen.

Hinzu kommen noch Probleme mit dem Server. Stürzt der Server ab, ist der ganze Monolith nicht mehr erreichbar. Wenn nicht skaliert wurde, ist der komplette Service nicht mehr erreichbar bis er repariert wurde. Durch die Komplexität des Monolithen ist es ferner umso schwerer, einen neuen aufzusetzen. Falls der Server komplett ausfällt und nicht mehr wiederherstellbar ist, nimmt dies viel Zeit in Anspruch.

\subsection{Skalierung}
Es gibt zwei Arten von Skalierung, einmal die vertikale Skalierung und einmal die horizontale Skalierung. Vertikal skalieren bedeutet, dass vorhandene Server aufgerüstet werden und mehr Leistung bekommen. Horizontale Skalierung hingegen bedeutet, dass mehr Server hinzukommen und die Last auf diese verteilt wird. \cite{skalierungsarten} Da vertikale Skalierung nichts mit dem Softwaredesign zu tun hat, ist in dieser Arbeit, wenn von Skalierung die Rede ist, die horizontale Skalierung gemeint.

Um den Monolithen zu skalieren, kann ein Load-Balancer benutzt werden. Dabei werden Anfragen auf mehrere Instanzen des Monolithen verteilt. Mehrere Instanzen eines Monolithen zu starten, kann jedoch problematisch sein, da diese Systeme oft einen State haben, welcher nicht automatisch synchronisiert wird, komplexer sind und weitere Dienste wie Datenbanken oder andere Komponenten benötigt werden. Wenn der State an die Session des Benutzers gebunden ist und nicht an das System, können unterschiedliche Load-Balancing Algorithmen genutzt werden, um die Anfragen von einem User immer auf die gleiche Instanz zu leiten. Beim Caching und durch das Nutzen von anderen Komponenten können weitere Probleme auftreten, denn diese Systeme werden dann von mehreren Servern angesprochen und es können beispielsweise API-Limitierungen schneller eintreten, weil die Caches zwischen den Systemen nicht geteilt werden. Load-Balancing ist nicht in jedem Monolithen eine Lösung zum Skalieren und es muss immer noch der komplette Monolith skaliert werden. \cite{nginxloadbalancer} \cite{itaktuellskalierung}

Der RWTHAppProxy hat ein Beispiel für ein solches Problem. Dort wird mit Load-Balancing der RWTHAppProxy-Monolith auf zehn Servern gestartet. Jede dieser Instanzen hat einen getrennten Cache. Der RWTHAppProxy hat eine Anbindung an die Facebook-API, um Inhalte runterzuladen. Die API hat jedoch eine Begrenzung, weswegen nicht beliebig viele Anfragen gestellt werden können. Die Komponente, welche Facebook-Anfragen macht, hat keine hohe Auslastung, braucht also keine Skalierung, muss jedoch mit dem kompletten System skaliert werden. Durch die Skalierung auf die zehn Server kann nur ein Zehntel der Anfragen gestellt werden und es kommt häufiger zu Problemen. Besser wäre es in diesem Fall, nicht pro Instanz zu cachen, sondern pro Dienst, was mit einem monolithischen Aufbau nicht ohne Weiteres möglich ist.

Monolithen sind stark gekoppelt, wodurch einzelne Komponenten nicht skaliert werden können, sondern mehrere Instanzen des ganzen Monolithen laufen müssen. Dadurch können bestimmte Komponenten, die mehr Last erzeugen als andere, nicht separat skaliert werden. Eine Lösung für dieses Problem wäre, Techniken zum Austausch der States zu nutzen. Ein Beispiel einer solchen Technologie wäre MPI, welches auf Message Passing basiert. Das würde den Monolithen allerdings komplexer machen und Einsteiger hätten größere Probleme, weil sich über Parallelität Gedanken gemacht werden muss. \cite{openmpi}

\subsection{Technologiewahlfreiheit}
Bei einem Monolithen ist das Projekt an eine Sprache gebunden. Diese wird bei der Planung des Projektes am Anfang festgelegt und muss dann für alle Komponenten und Teile der Software genutzt werden. Es ist möglich andere Sprachen über FFI \cite{wikiffi} einzubinden. Dies geschieht oft bei performancekritischen Modulen, um diese in einer komplizierteren aber schnelleren Sprache zu beschleunigen oder weil etwas in einer anderen Sprache besser zu lösen ist. Allerdings ist das für größere Komponenten oft mit viel Aufwand verbunden, erhöht die Komplexität des Monolithen und seines Deployments und macht diesen Teil fehleranfälliger.

Bei Anbindung an externe Systeme können keine gemeinsamen Komponenten genutzt werden, wenn das externe System eine andere Sprache nutzt. Nutzt das externe System jedoch die gleiche Sprache, können Komponenten aus dem externen System wiederverwendet werden und müssen nicht in eine andere Sprache übersetzt werden. Komponenten die dabei wiederverwendet werden können, wären beispielsweise einzelne Klassen oder sogar ganze Bibliotheken, wodurch doppelter Code reduziert werden kann.

Damit Systeme modern sind, können neue Technologien genutzt werden. Damit ein System aber modern bleibt, müssen diese Technologien angepasst und weiterentwickelt oder durch modernere ausgetauscht werden. An einem Monolithen können kleinere Bibliotheken direkt genutzt werden ohne das ganze System zu ändern. Dabei können Entwickler mit der neuen Bibliothek Erfahrung sammeln. Jedoch kommen zum Gesamtsystem dabei neue Abhängigkeiten, welche gepflegt werden müssen und die Gefahr einer Dependency-Hell hinzu.

Sollen neue komplette Frameworks ausgetestet werden, so muss das ganze System angepasst werden, was mit einem großen Aufwand verbunden ist. Dadurch kann wenig Erfahrung mit den Frameworks gesammelt werden und Updates auf neue Technologien werden selten gemacht. Wenn ein altes Framework nicht weiterentwickelt wird, ist man gezwungen das ganze System anzupassen und das Framework zu ersetzen. Dabei müssen die Teams von den verschiedenen Komponenten unter Umständen zusammenarbeiten, wodurch ein hoher organisatorischer Aufwand entsteht und die Komplexität größer wird.

\subsection{Sicherheit}
Die Komponenten in einem Monolithen sind auf Prozessebene nicht voneinander getrennt. Das bedeutet, dass wenn jemand eine Sicherheitslücke in einer Komponente herausfindet, die vorkommen, weil Entwickler oft Edge Cases vergessen und nicht behandeln oder weil sie nicht sicher programmieren, hat diese Person danach Zugriff auf den Speicher der anderen Komponenten. Hinzu kommt, dass der Monolith meist auf einem einzelnen statt auf mehrere Systeme verteilt läuft und somit der Hacker Zugriff auf das komplette System bekommen kann.


